{
    "storymap": {
        "attribution": "",
        "call_to_action": true,
        "language": "sk",
        "zoomify": false,
        "slides": [{
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "credit": ""
            },
            "location": {
                "line": true
            },
            "background": {
                "url": "images/1928.jpg"
            },
            "text": {
                "headline": "Kufor z Ameriky",
                "text": "Ke\u010f pri pr\u00edle\u017eitosti prvej samostatnej v\u00fdstavy Arnolda Petra Weisza-Kub\u00edn\u010dana  v Tur\u010dianskom sv. Martine v roku 1935 N\u00e1rodnie noviny predpovedali autorovi s\u013eubn\u00fa umeleck\u00fa bud\u00facnos\u0165 , nikto nemohol tu\u0161i\u0165, \u017ee bude tak\u00e1 kr\u00e1tka, n\u00e1silne preru\u0161en\u00e1 a nedopovedan\u00e1.  Kub\u00edn\u010danov \u013eudsk\u00fd a umeleck\u00fd pr\u00edbeh sa uzavrel pred\u010dasne, a to za dramatick\u00fdch okolnost\u00ed, ktor\u00e9 ur\u010dili aj \u010fal\u0161\u00ed osud jeho umeleckej pozostalosti."
            },
            "date": "",
            "type": "overview"
        }, {
            "date": "",
            "media": {
                "url": "images/mater.jpg",
                "caption": "Arnold Peter Weisz-Kub\u00edn\u010dan \u2013 Moja matka",
                "credit": ""
            },
            "location": {
                "iconSize": [48, 48],
                "lon": 19.489746093749996,
                "zoom": 8,
                "lat": 49.278556648075146,
                "line": true,
                "icon": "images/Kufor-2.png",
                "use_custom_marker": true
            },
            "background": {
                "url": "images/oravsky hrad.jpg"
            },
            "text": {
                "headline": "Orava, 1900",
                "text": "Rodina Arnolda Weisza sa niekedy na prelome storo\u010d\u00ed pres\u00eddlila z Prusk\u00e9ho Uj\u015bcie do Uhorska, do Doln\u00e9ho Kub\u00edna \u2013 zrejme po naroden\u00ed najmlad\u0161ej dc\u00e9ry Vikt\u00f3rie. Orava sa pre mal\u00e9ho Arnolda stala miestom, ku ktor\u00e9mu si vybudoval siln\u00e9 emocion\u00e1lne puto, napokon, tento nezastieran\u00fd vz\u0165ah bol jedn\u00fdm z mot\u00edvov prijatia pr\u00eddomku Kub\u00edn\u010dan.<br><br>"
            }
        }, {
            "date": "",
            "media": {
                "url": "images/1926.jpg",
                "caption": "Arnold Peter Weisz-Kub\u00edn\u010dan \u2013 Autoportr\u00e9t s paletou, 1926",
                "credit": ""
            },
            "location": {
                "iconSize": [48, 48],
                "lon": 13.304443359375,
                "zoom": 8,
                "lat": 52.43926935464697,
                "line": true,
                "icon": "images/Quill-Pen-2.png",
                "use_custom_marker": true
            },
            "background": {
                "url": "images/vintage-the-golden-twenties-in-berlin-1920s-05.jpg"
            },
            "text": {
                "headline": "Berl\u00edn, 1920",
                "text": "Za\u010diatkom dvadsiatych rokov odcestoval Weisz do Berl\u00edna, kde zam\u00fd\u0161\u013eal \u201esvoju soch\u00e1rsku akad\u00e9miu skon\u010di\u0165\u201c, ako uv\u00e1dza v \u017eiadosti o pas z marca 1920. V Berl\u00edne str\u00e1vil nieko\u013eko rokov, soch\u00e1rstvo v\u0161ak nemalo by\u0165 jeho osudom...za\u010dal sa orientova\u0165 v\u00fdlu\u010dne na ma\u013ebu, kresbu a grafiku. Zrejme nav\u0161tevoval s\u00fakromn\u00fa \u0161kolu alebo bral s\u00fakromn\u00e9 hodiny. B\u00farliv\u00e1, dynamick\u00e1 atmosf\u00e9ra povojnov\u00e9ho Berl\u00edna mlad\u00e9ho umelca z\u00e1sadne a natrvalo poznamenala, ako s\u00e1m hovoril, \u201evsal do seba v\u0161etko, \u010do v povojnovom maliarstve bolo podnetn\u00e9ho\u201c, najm\u00e4 v\u0161ak trad\u00edciu a silu nemeck\u00e9ho expresionizmu, ktor\u00fd prirodzene kore\u0161pondoval s jeho osobnos\u0165ou.<br>"
            }
        }, {
            "date": "",
            "media": {
                "url": "images/1927.jpg",
                "caption": "Arnold Peter Weisz-Kub\u00edn\u010dan \u2013 Autoportr\u00e9t, okolo 1927",
                "credit": ""
            },
            "location": {
                "iconSize": [48, 48],
                "lon": 19.29917,
                "zoom": 12,
                "lat": 49.21167,
                "line": true,
                "icon": "images/Quill-Pen-2.png",
                "use_custom_marker": true
            },
            "background": {
                "url": "images/Dolny-Kubin.jpg"
            },
            "text": {
                "headline": "Doln\u00fd Kub\u00edn",
                "text": "Pravdepodobne v roku 1923 sa Arnold Weisz vr\u00e1til na Slovensko, do Doln\u00e9ho Kub\u00edna, kde str\u00e1vil nasleduj\u00facich desa\u0165 rokov. Weisz bol, usudzuj\u00fac zo spomienok priate\u013eov a s\u00fa\u010dasn\u00edkov, idealistickou, skromnou a \u2013 nielen v\u00fdzorom \u2013 a\u017e asketickou osobnos\u0165ou. Bol v\u0161ak z\u00e1rove\u0148 osobnos\u0165ou zlo\u017eitou, jeho ment\u00e1lne&nbsp; nastavenie skr\u00fdvalo mnoho kontrastov a protire\u010den\u00ed.<br>"
            }
        }, {
            "date": "",
            "media": {
                "url": "images/1937.jpg",
                "caption": "Arnold Peter Weisz-Kub\u00edn\u010dan \u2013 Tv\u00e1r mu\u017ea, okolo 1937",
                "credit": ""
            },
            "location": {
                "iconSize": [48, 48],
                "lon": 18.92139,
                "zoom": 12,
                "lat": 49.06361,
                "line": true,
                "icon": "images/easel-2.png",
                "use_custom_marker": true
            },
            "background": {
                "url": "images/bazovsky-kubincan.jpg"
            },
            "text": {
                "headline": "Martin, 1934",
                "text": "V roku 1934 sa Weisz-Kub\u00edn\u010dan pres\u0165ahoval do Martina, zrejme aj na naliehanie kolegu a priate\u013ea Milo\u0161a Alexandra Bazovsk\u00e9ho. <p style=\"color:#fff\">Ich vz\u0165ah bol naozaj bl\u00edzky, na Bazovsk\u00e9ho krajinn\u00fdch fotografi\u00e1ch sa Weisz-Kub\u00edn\u010dan objavuje pomerne frekventovane. </p><p>Maliari spolu tr\u00e1vili ve\u013ea \u010dasu, ich vz\u0165ah k Slovensku, \u013eu\u010fom a krajine bol v mnohom podobn\u00fd. Ak dielo Bazovsk\u00e9ho vn\u00edmame ako modernistick\u00fa alternat\u00edvu k Benkovmu romanticko-patetick\u00e9mu konceptu (m\u00fdtus zeme a \u013eudu),&nbsp; Kub\u00edn\u010dan k tejto alternat\u00edve prispel expres\u00edvnym, antifolk\u00f3rnym, neliter\u00e1rnym uchopen\u00edm \u201eslovensk\u00e9ho\u201c mot\u00edvu.<br></p>"
            }
        }, {
            "date": "",
            "media": {
                "url": "images/1940.jpg",
                "caption": "Arnold Peter Weisz-Kub\u00edn\u010dan \u2013 Hlava mu\u017ea, okolo 1940",
                "credit": ""
            },
            "location": {
                "iconSize": [48, 48],
                "lon": 18.8690185546875,
                "zoom": 12,
                "lat": 49.03786794532644,
                "line": true,
                "icon": "images/Kufor-2.png",
                "use_custom_marker": true
            },
            "background": {
                "url": "images/hajluj.jpg"
            },
            "text": {
                "headline": "Martin, 1939",
                "text": "<div><strong>Kr\u00e1tka</strong> \u0161\u0165astn\u00e1 \u017eivotn\u00e1 epiz\u00f3da sa definit\u00edvne skon\u010dila v roku 1939. Weisz-Kub\u00edn\u010dan sa pot\u00fdkal so z\u00fafalou finan\u010dnou situ\u00e1ciou a \u010doraz intenz\u00edvnej\u0161ie poci\u0165oval hrozbu sankci\u00ed a deport\u00e1cie. Tej sa sna\u017eil vyhn\u00fa\u0165 t\u00fdm, \u017ee sa v marci 1939 nechal pokrsti\u0165. Po vyhl\u00e1sen\u00ed samostatn\u00e9ho slovensk\u00e9ho \u0161t\u00e1tu 14. marca 1939 sa ale z proti\u017eidovskej politiky stala \u0161t\u00e1tna doktr\u00edna. Nie je zn\u00e1me, ako sa maliarovi tak dlho darilo vyhn\u00fa\u0165 sa deport\u00e1cii, ke\u010f od za\u010diatku figuroval na v\u0161etk\u00fdch zoznamoch \u017eidovsk\u00e9ho obyvate\u013estva na Slovensku, mo\u017eno zapracovali vplyvn\u00ed zn\u00e1mi. <br></div><div>\u017ee sa v marci 1939 nechal pokrsti\u0165. Po vyhl\u00e1sen\u00ed samostatn\u00e9ho \nslovensk\u00e9ho \u0161t\u00e1tu 14. marca 1939 sa ale z proti\u017eidovskej politiky stala \n\u0161t\u00e1tna doktr\u00edna. Nie je zn\u00e1me, ako sa maliarovi tak dlho darilo vyhn\u00fa\u0165 \nsa deport\u00e1cii, ke\u010f od za\u010diatku figuroval na v\u0161etk\u00fdch zoznamoch \n\u017eidovsk\u00e9ho obyvate\u013estva na Slovensku, mo\u017eno zapracovali vplyvn\u00ed zn\u00e1mi. <br></div><div>\u017ee sa v marci 1939 nechal pokrsti\u0165. Po vyhl\u00e1sen\u00ed samostatn\u00e9ho \nslovensk\u00e9ho \u0161t\u00e1tu 14. marca 1939 sa ale z proti\u017eidovskej politiky stala \n\u0161t\u00e1tna doktr\u00edna. Nie je zn\u00e1me, ako sa maliarovi tak dlho darilo vyhn\u00fa\u0165 \nsa deport\u00e1cii, ke\u010f od za\u010diatku figuroval na v\u0161etk\u00fdch zoznamoch \n\u017eidovsk\u00e9ho obyvate\u013estva na Slovensku, mo\u017eno zapracovali vplyvn\u00ed zn\u00e1mi. </div><div>\u017ee sa v marci 1939 nechal pokrsti\u0165. Po vyhl\u00e1sen\u00ed samostatn\u00e9ho \nslovensk\u00e9ho \u0161t\u00e1tu 14. marca 1939 sa ale z proti\u017eidovskej politiky stala \n\u0161t\u00e1tna doktr\u00edna. Nie je zn\u00e1me, ako sa maliarovi tak dlho darilo vyhn\u00fa\u0165 \nsa deport\u00e1cii, ke\u010f od za\u010diatku figuroval na v\u0161etk\u00fdch zoznamoch \n\u017eidovsk\u00e9ho obyvate\u013estva na Slovensku, mo\u017eno zapracovali vplyvn\u00ed zn\u00e1mi. </div><br><br><br>"
            }
        }, {
            "date": "",
            "media": {
                "url": "images/1944.jpg",
                "caption": "Arnold Peter Weisz-Kub\u00edn\u010dan \u2013 Autoportr\u00e9t, 1940-1944",
                "credit": ""
            },
            "location": {
                "iconSize": [48, 48],
                "lon": 14.500154,
                "zoom": 9,
                "lat": 48.257164,
                "line": true,
                "icon": "images/Quill-Pen-2.png",
                "use_custom_marker": true
            },
            "background": {
                "url": "images/koncentrak.jpg"
            },
            "text": {
                "headline": "Deport\u00e1cia, 1945",
                "text": "V z\u00e1vere\u010dnom obdob\u00ed sa u\u017e musel skr\u00fdva\u0165, ale krut\u00fdm ch\u00e1padl\u00e1m nacistickej vyhladzovacej ma\u0161in\u00e9rie nakoniec aj tak neunikol. Okolnosti jeho smrti s\u00fa dodnes nevyjasnen\u00e9. Ako miesto smrti sa niekedy uv\u00e1dza koncentra\u010dn\u00fd t\u00e1bor Mauthausen, ale je mo\u017en\u00e9 \u017ee zahynul u\u017e po\u010das transportu."
            }
        }, {
            "date": "",
            "media": {
                "url": "<iframe width=\"560\" height=\"315\" src=\"https://www.youtube.com/embed/XDXiXtPfO1E?controls=0\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen></iframe>",
                "caption": "",
                "credit": ""
            },
            "location": {
                "iconSize": [48, 48],
                "lon": 17.11278,
                "zoom": 12,
                "lat": 48.14472,
                "line": true,
                "icon": "images/easel-2.png",
                "use_custom_marker": true
            },
            "background": {
                "url": "images/sedliacka.jpg"
            },
            "text": {
                "headline": "Dielo",
                "text": "<div>Porobil toho ve\u013ea, nebol m\u00e1rny... V\u0161etko sa d\u00e1 stiahnu\u0165 z <a href=\"https://www.webumenia.sk/autor/11709\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Link: https://www.webumenia.sk/autor/11709\">Webu umenia</a>.<br></div><div><br></div>"
            }
        }],
        "map_access_token": "pk.eyJ1IjoibGFiLXNuZyIsImEiOiJjangzZDEycDQwMDd1NDRsYnFuZTl1dTFnIn0.R9y0R8xrmDmkT3-X8dMP4w",
        "map_type": "mapbox:mapbox://styles/lab-sng/cjyem72sa01rq1ct217wb6au8",
        "call_to_action_text": "Jak\u017ee?",
        "map_as_image": false,
        "map_subdomains": "abcd"
    },
    "font_css": "stock:fjalla-average"
}